[Ikura_by_jetalone_in_Tsukiji,_Tokyo.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ikura_by_jetalone_in_Tsukiji,_Tokyo.jpg "fig:Ikura_by_jetalone_in_Tsukiji,_Tokyo.jpg")
**魚卵**，指的是[魚類的](../Page/魚類.md "wikilink")[卵](../Page/卵.md "wikilink")。有一部分的魚卵可以食用，包括了市面上加工過半成品，如烏魚子、鱈魚子[明太子](../Page/明太子.md "wikilink")、鱘魚子[魚子醬](../Page/魚子醬.md "wikilink")、柳葉魚子、[鮭魚卵等等](../Page/大麻哈魚.md "wikilink")。魚卵含有[蛋白質及豐富的](../Page/蛋白質.md "wikilink")[DHA及](../Page/二十二碳六烯酸.md "wikilink")[EPA](../Page/二十碳五烯酸.md "wikilink")，此外也含有部份[維生素和](../Page/維生素.md "wikilink")[礦物質](../Page/礦物質.md "wikilink")。

## 世界各地

### 亞洲

#### 日本

眾多不同類型的魚卵均被用作[日本料理](../Page/日本料理.md "wikilink")，包括以下未經加工即用於[壽司的魚卵](../Page/壽司.md "wikilink")。

  - \-
    [鮭魚的魚卵](../Page/鮭魚.md "wikilink")。呈橙紅色的獨立大球體。因為鮭魚的卵子也會被用作釣餌，有釣魚經驗且首次吃壽司的客人或許會在鮭魚卵上桌時感到驚訝。

  - \- 鲱魚的魚卵。呈黃色或粉色，有著堅固、彈性的觸感，通常會加以醃製。卵子會是黏著的一團，故此看起來像一塊魚。

  - \- 鱈魚的卵子，以紅辣椒粉調味，被一層有彈性的薄膜包圍。明太子通常是由粉紅至深紅色。

  - \- 鹽醃的鱈魚卵子，不論是生食或是火烤都能食用。

  - \- [飛魚的卵子](../Page/飛魚.md "wikilink")，非常易碎，帶橙紅色。也叫仿蟹子。

  - 、 -
    [海膽的卵子](../Page/海膽.md "wikilink")，軟身且入口即溶。顏色由橙色至淡黃色也有。人們以生食或是短暫烤過的方式進食這些卵子。海膽的卵子在韓國料理是很受歡迎的食物，在日本料理被稱為(Uni)。在智利亦是一種傳統食品，被稱為"erizo"。除了個人食用外，智利及數個國家也會出口海膽到日本等地方，以應付其對海膽的需求。

  - ， -
    長崎的特有品種，與鹽醃海膽與[海參同為日本三大珍味之一](../Page/海參.md "wikilink")。製法是把除去鹽份的鹽醃鯖魚再放在陽光下曬乾。

#### 韓國

Myeongran jeot
(/明卵젓)即是由紅椒、胡椒粉調味而成的綠鱈卵所製的鹽釀海鮮(젓갈)。普遍用於飯饌()，小碟伴菜配上炒飯或燉鍋的材料。日本料理中的明太子是來源自韓國的。

#### 印度 (喀拉拉及西孟加拉邦) 及孟加拉國

在[西孟加拉邦與](../Page/西孟加拉邦.md "wikilink")[孟加拉國的花點鰣魚卵擁有極佳的味道](../Page/孟加拉國.md "wikilink")。魚卵通常會油炸，儘管其他準備例如**磨碎魚卵**，就是把魚卵混進油、洋蔥及胡椒磨碎；或是**[咖哩魚卵](../Page/咖哩魚卵.md "wikilink")**(curry
of
roe)。在喀拉拉的魚卵便會以椰子油油炸，並且味道上佳。在部落的民眾間，火烤魚卵(甚像棉花糖)亦是美味。然而，其他的魚會較攜卵的魚美味。在這個地方，鱸魚魚卵也被認為是佳餚，並且會以油炸或是作為油炸的餡，製成*potoler
dolma*。

#### 伊朗

在[裡海的](../Page/裡海.md "wikilink")[吉蘭省及](../Page/吉蘭省.md "wikilink")[馬贊德蘭省會用上數類魚卵](../Page/馬贊德蘭省.md "wikilink")。在當地稱為Ashpal或Ashbal的魚卵能烤、保存、鹽醃或是與其他材料混合。若是鹽醃或保存的，這會用作調味料。如果是新鮮食用的話，通常會烤、蒸或是與蛋混合並炸成軟凍狀(custard-like)，名為"Ashpal
Kuku"的菜餚。

除了很受歡迎的[魚子醬外](../Page/魚子醬.md "wikilink")，白魚(Kutum/Caspian White
Fish/Rutilus Frisii Kutum)、擬鯉(Rutilus
rutilus)與裡海的鮭魚魚卵也被高度評價。鯉魚魚卵較不普遍而觸鬚白魚(Barbus
barbus)的魚卵有時候也會使用。

### 歐洲

#### 丹麥

[圓鰭魚卵在丹麥料理十分廣泛地使用](../Page/圓鰭魚.md "wikilink")，除了會與減半或切片的烚蛋放在一起外，還有跟土墩蝦(mounds
of shrimp)，或是其他魚類、海鮮等的組合。其餘普遍地進食的魚卵是鱈魚卵。

#### 希臘

Tarama是鹽醃保存的鯉卵，通常用作製成[塔沙摩沙拉](../Page/塔沙摩沙拉.md "wikilink")(taramosalata)，一種希臘料理及士耳其開胃菜，包括Tarama混合檸檬汁、麵包屑、洋蔥及橄欖油。這是用浸(dip)的方法來食用的。

#### 意大利

[Bottarga是鹽醃及風乾的鯡魚卵囊](../Page/Bottarga.md "wikilink")，通常用作配料或裝飾[意式麵食](../Page/意式面食.md "wikilink")。

#### 瑞典

煙熏及鹽腌的鱈卵醬，在瑞典普遍十分流行把其添在三文治上。最著名的品牌是。

#### 英國

在英國進食魚卵通常是魚白(soft roe)而非魚卵(hard
roe)。儘管不太受歡迎，但鯡魚卵通常仍在英國不少的超級市場發售。打碎的魚卵也能在倫敦周圍區域的炸魚薯條店買得。很多種罐裝魚卵只於超級市場有售。

[魚卵](../Category/魚卵.md "wikilink")